<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>弘毅阁 • Posts by &#34;reading&#34; category</title>
        <link>https://yut4-hub.github.io</link>
        <description>A place to record fruit of life.</description>
        <language>en</language>
        <pubDate>Sun, 25 Aug 2024 10:22:33 +0800</pubDate>
        <lastBuildDate>Sun, 25 Aug 2024 10:22:33 +0800</lastBuildDate>
        <category>travel</category>
        <category>thought</category>
        <category>PhD</category>
        <category>work</category>
        <category>book</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://yut4-hub.github.io/2024/08/25/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E2%80%94%E2%80%94%E3%80%8A%E8%AE%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B9%8B%E7%9F%AD%E6%9A%82%E3%80%8B/</guid>
            <title>读书笔记 -- 《论生命之短暂》</title>
            <link>https://yut4-hub.github.io/2024/08/25/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E2%80%94%E2%80%94%E3%80%8A%E8%AE%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B9%8B%E7%9F%AD%E6%9A%82%E3%80%8B/</link>
            <category>thought</category>
            <category>book</category>
            <pubDate>Sun, 25 Aug 2024 10:22:33 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;今年业已过去大半，倘若挑选一本书推荐给朋友，我想我会选择这本塞内卡的《论生命之短暂》。作为古罗马帝国时期的哲学家，斯多葛主义代表人物，塞内卡无疑是两千多年前哲学界的代表人物之一。虽然在文中我感受到许多诡辩与雄辩的特点，但其逻辑自洽并且能真诚地表达出自己的不足，甚至在他生命的尽头，他也以自刎的方式践行了自己的思想。“至今思项羽，不肯过江东”或许当思想与行动一致时，人在面对许多问题和挑战时就会无比从容。本文在现代人的角度看来，多少有些许鸡汤。在信息及文字爆炸的年代，耳边充斥着说教和高尚的道理。而正因为道理听得多，行动做得少，我们渐渐对其感到排斥、冷眼视之。窃以为，碎片文学和短视频荼毒了许多人的思维，让人们不愿意思考。因为思考是需要连贯的逻辑，而这需要时间，绝非十秒钟的思想快感。在这个环境下，鸡汤文快速地说教，给听众带来“有道理”但“没有用”的效果。但我依然推荐这本书，静下心来跟着读者来思考，在其思想逻辑的指引下，结合自己的切身体会获得思想的硕果！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书从严格意义上讲应为塞内卡与朋友的书信往来，同理想国中柏拉图与众人的辩论，塞内卡也通过书信来表达自己对人生、对生命的思考，一共包含五个部分：论生命之短暂、论心灵之宁静、论天意、论闲暇、论幸福生活。根据读书笔记，下文将摘抄一些语句以及本人浅显的认知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;论生命之短暂&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&#34;color:red;&#34;&gt;&lt;br&gt;根据塞内卡的观点，人生拥有足够多的时间来寻求真理、创造丰功伟绩，然而人们会习惯性浪费时间，在无意义的活动上、在漫不经心的奢靡中。我曾始终坚信如果每一天当作生命中的最后一天来过，我将珍惜每一分每一秒，然而真正能做到这一点却很困难。往往，早上忽然而逝，午饭后感觉还有半天，结果一转眼就到夜晚，恍惚间一天就要结束。意识到这一点后，将生命以分钟来计算，让每一分钟都过得饱满，莫让他人的言语焦虑了自己，沿着自己的道路奋力前行，这才是最重要的事。&lt;br&gt;同时，塞内卡提出思考哲学是生命中最重要的事，同时参与政治贡献自己的一份力。诚然，二者都是重要的事情，但限于两千年前社会环境的局限，当代社会有更多纷繁的事务。往往选择过于多，让我们不知朝着哪个方向前进。这时，社会环境给个人一个答案：“考公”“学计算机”“去大厂”。人们迷迷糊糊地被推着前行，没能来得及询问自己的内心，未能选择最适合自己的道路，最终含含糊糊地度过数年，慢慢接受现实。我想对自己说，环境是检验自己意志的炼金石。如果自己意志足够坚定，从心所欲不逾矩，努力践行自己的信念，我会享受生命中的每一刻，无论挫折或胜利。&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;生命并非短暂，而是我们荒废了太多，如能善加利用，人就有足够多的时间创造丰功伟绩。但是，如果将时间浪费在漫不经心的奢靡和毫无意义的活动上，那么，恐怕只有在死亡降临时，我们才会意识到它早已在不经意间溜走了。&lt;br&gt;我们真正活过的只是一小部分生命而已。&lt;br&gt;从第一天开始，生命就一路前行，不会中止也不会转向。结局又如何呢？就在生命匆匆流逝时，你却被不重要的事情分散了精力。死亡降临时，你虽然尚未准备充分，但也只能被迫接受。&lt;br&gt;世上最愚蠢的行为莫过于吹嘘自己的远见卓识。那些自认为目光长远的人，总在为改善生活拼命工作。&lt;br&gt;他们期待夜晚，并因此丢掉了白天；他们恐惧黎明，并因此丢掉了夜晚。&lt;br&gt;被琐事填满人生很可怜，但更可怜的是被别人的琐事填满人生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;论心灵之宁静&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&#34;color:red;&#34;&gt;&lt;br&gt;在此文我可以瞥见跨越时空、横贯古今中外先贤思想的共鸣。作者在提到心灵之宁静中，最重要的便是心灵的宁静，做到不以物喜不以己悲的从容。面对苦难挫折，不气馁不认输。不可以荒废时光，把最重要的时间用来做最重要的事情，践行美德，追求自己的理想，为改变环境做出自己的努力。&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我唯一担心的就是，自己会因为习惯了恶习，让它们变得越来越顽固。&lt;br&gt;我们所追求的，是让心灵在一条平稳和安详的道路上行走。我们能够正确地面对自己，愉快地接受自己所处的环境并保持快乐的心境。我们能够始终处在平和的状态中，没有大起大落——这就是我想说的安宁。&lt;br&gt;我们必须明白，困境来源于自身，而不是周围的环境。因为自身软弱，我们才没有办法长久忍受任何事，无论是劳苦、欢乐还是我们自己。&lt;br&gt;面对时间，总有人懂得节俭地使用，另一些人则只会浪费；有些人可以将时间像记账一样仔细规划，另一些人则没有任何结余——这无疑是最可耻的。通常，一个老人除了年龄，就没有其他什么可以证明他的长寿了。&lt;br&gt;我认为追求美德应该做到：如果命运不幸剥夺了一个人自由行动的权利，他不应该立即丢盔弃甲，转身逃到隐蔽的地方躲起来（就好像这个世界上还有命运找不到的地方一样）；相反，他应该更谨慎地履行职责，更仔细地选择为国家服务的机会。&lt;br&gt;只要精神崇高，我们完全不必将自己限制在特定的城市。我们可以走出去，同全世界打交道，将世界视为自己的国家，让美德在更广阔的土地上驰骋。&lt;br&gt;不管命运有多少约束，你一定都可以在其他地方找到更宽广的空间。但要当心，不要让自己成为这种制约的来源。&lt;br&gt;如果命运没能让你在公共生活中担任领袖，你依然要站直身躯，为他人鼓掌；哪怕被别人扼住咽喉，你依然要站直身躯，默默为别人提供援助。&lt;br&gt;因此，我们应该根据国家大势以及命运允许我们自由行动的范围，去扩大或缩小我们的活动。&lt;br&gt;应当充满热情，而不是被恐惧控制、麻痹。只有一个人在面对四面八方汹涌而来的威胁、武器和锁链叮叮当当不绝于耳的声响，勇气依然不减分毫时，他才算是真正的男子汉。自我保护并不意味着自我压抑。&lt;br&gt;世间最恐怖的事，莫过于除了活过的年岁，什么都没留下。&lt;br&gt;当然，在此之前，我们应该审视自己，审视将要从事的事务，审视那些因他们而开展事务的人和我们要与之共事的人。我们经常高估自己的能力，因此正确的自我评价至关重要。&lt;br&gt;人的选择更是至关重要。必须明确，那些我们选择一起共事的人，是否值得我们奉献出生命的一部分时间，而这些时间上的牺牲又是否能为他们带来改变。真的会有一些人，我们为他们付出，他们反而以怨报德。&lt;br&gt;你还必须思考，自己的性格是更适合实际的活动还是安静的研究和沉思，然后选择符合自己天赋和天性的方向。&lt;br&gt;你也一定要避开那些总是愁眉苦脸，动不动就到处诉苦的人。并不是说这种人不忠诚、不善良，但他们对任何事都感到焦虑和悲观的态度，对心灵的安宁绝对是一种干扰。&lt;br&gt;我们要谨记，没有钱要比有了钱又失去钱的痛苦小很多。&lt;br&gt;只要拥有了节俭这一良药，贫穷也可以转化成富有。&lt;br&gt;让我们学着不去歧视贫穷，而是学会节俭，不在意别人的眼光，根据实际尽可能选择高性价比的方式来满足自然的需求；要学着依靠自身而不是命运的眷顾来获取财富。&lt;br&gt;我们应该学会沿着跑道的内圈奔跑，这一点不仅适用于赛跑和竞技，更适用于人生的旅途。&lt;br&gt;你还会发现很多缺少基本的文化知识的人也买书，但显然他们不是为了学习，只是想用书籍来装饰客厅而已。你会发现，越是懒惰的人，往往越会拥有一大堆关于演讲和历史的书籍，装书的箱子都快堆到天花板了。&lt;br&gt;总之，生命就是一次服役。你能做的就是多适应、少抱怨，努力抓住生活带给你的其他福利：无论多苦的环境，健全的心灵也一定会在其中找到慰藉。&lt;br&gt;放弃不可能或很难得到的东西，多去追求容易得到或特别希望得到的，但与此同时要记得，世间的一切，无论看起来多么重要，其实都是微不足道和毫无意义的。&lt;br&gt;将我们从这些焦虑中拯救出来的最有效的办法，就是为行为设置一些限制，确保我们自己可以决定何时何地止步，而不是将一切交由命运。&lt;br&gt;智者无须紧张慎重地行走。他们有足够的自信去同命运抗争，不向命运低头。他们从不惧怕命运。&lt;br&gt;甚至他自己，都是命运租借给他的，总有一天需要还回去。这样想就没有什么需要抱怨的了。&lt;br&gt;如果自然要求收回她曾经给予我们的东西，我们依旧可以说：“收回我的灵魂吧，相信它比最初你赋予我时高尚了很多。我不想讨价还价也绝不退缩，我很乐意你拿回那些我出生以前的东西——尽管拿走吧。”回到出生之前的地方能有什么危害呢？&lt;br&gt;抛弃我们对死亡原有的看法，将生命的气息视作一种廉价的东西。很多时候，造成死亡的原因正是对死亡的恐惧。&lt;br&gt;其次，不要轻易浪费精力，或是将精力花费在毫无意义的活动上，也就是说，不要渴望无法得到的，也不要追求那些一旦获得又觉得徒劳无益的。&lt;br&gt;勤奋不会让人觉得疲惫，虚假的表象才会让人发疯。&lt;br&gt;也是为什么我们会说，通常智者就不太需要面对意外。这并不是说他们不会遭遇其他人所遭遇的风险，而是说他们会正确地评估风险；也不是说他们凡事都会如愿以偿，而是说他们能预测到可能的结果——其中最重要的，就是他们明白自己的计划必然会受到阻力。&lt;br&gt;我们还应学会变通，不将希望过多寄托在原计划上，而是根据实际情况灵活调整目标，避免在目标或现实状况发生改变时心生恐慌。&lt;br&gt;总而言之，无论从哪个角度看，不吝惜自己的微笑，都要比放纵自己哭泣，更能体现一个人杰出的心灵。笑容表达的是人类最温柔的情感，仿佛在诉说无论生存环境多么恶劣，都没有什么是太过沉重、太过严肃、太过不幸的。&lt;br&gt;人类的一切活动都和最初一样，他们的生命并不比出生时更高尚或是更沉重。他们出生时一无所有，离开时也同样一无所有。&lt;br&gt;人越勇敢，就越幸福！勇敢可以让你远离所有的不幸、嫉妒和疾病。现在你已经走出命运的监狱——这并不是说众神认为你配得上厄运，而是命运已经对你无能为力，掌控你已经毫无价值了。&lt;br&gt;独处和从众这两件事又需要适当融合、灵活变通：独处太久会让我们渴望他人，从众太久又会让我们怀念独处。总之，两者互为解药：独处能治愈我们对人群的厌恶，人群则能消减我们独处的孤单。&lt;br&gt;我们的大脑必须得到放松：休整后它们会更精神、更活跃。&lt;br&gt;想要守护这样的脆弱，必须随时关注和呵护那摇摆不定的心灵，否则，任何方法都无济于事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;论天意&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&#34;color:red;&#34;&gt;&lt;br&gt;如果死亡、苦难突然来袭，或许我会悲伤、会叹息时间。但塞内卡认为只有危险与挫折才能检验勇者，“夫天将降大任于斯人也，必先苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤，空乏其身，行拂乱其所为，所以动心忍性，曾益其所不能”。只要勇于攀登，即使倒在路上，人生也是值得的。&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;受偶然性支配的物体运动时常陷入混乱并最终消亡，宇宙却得以在永恒法则的支配下，承载着海洋陆地的无数生灵以及天空中排列有序的耀眼繁星，令它们飞速而安全地运转。&lt;br&gt;同理，逆境也击不垮勇者的意志。勇者懂得如何让内心保持平衡，不管外界发生什么，他的意志依然会胜出，因为那强过了任何外力。&lt;br&gt;“从未遭遇不幸的人最不幸。”这类人没有机会检验自我。&lt;br&gt;真正的勇士贪恋危险，他们在意的更多是该如何努力，而非所要经历的磨难，因为磨难也是荣耀的组成部分。&lt;br&gt;那些看似被神纵容和宽待的人，神只是让他们变得经不起挫折而已。这世上没有谁能幸福一辈子。那些看起来总是顺水顺风的人，总有一天会面临应得的灾难。他们没有逃脱不幸，充其量只是缓了一缓。&lt;br&gt;这没什么好抱怨的，我愿意攀登这座高峰，即便中途倒下，去过这样的地方也值得。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;论闲暇&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&#34;color:red;&#34;&gt;&lt;br&gt;阳明心学中提及，知行合一。我想这两位智者跨越千年，给我这千年后的人以警醒，这种感觉何其奇妙！&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人变坏损害的不仅是自己，还有他原本可以造福的人。让自己变得更好便是造福他人，因为提供的东西能让他人受益。&lt;br&gt;每个人都身处两个国家：一个是属于全人类的伟大国度，在那里，众神与人同在，我们无须再去寻找偏僻的角落，阳光普照的地方就是国土；另一个是我们碰巧出生的地方，雅典、迦太基或其他——这个国家只属于特定的群体，而非全人类。&lt;br&gt;全身心投入自然，做自然的崇拜者和服务者，就是顺应自然生活。而自然希望人能做到两件事：行动和自由思考。这两件事我都会尽力做好，没有行动便没有思考。&lt;br&gt;美德缺少了行动就会变得慵懒和不完美，展示不出自身的进步，因为进步只能在行动中收获。人不仅要考虑做什么，还要果断行动起来，将思考变成现实。&lt;br&gt;如果有人让我选择最好的航线，接着又说不要去海难频发、风暴突如其来、船只不得不经常偏离航线的海域，那我没理解错的话，这个人虽然嘴上念叨着远航，其实并不赞成出海……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;论幸福生活&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&#34;color:red;&#34;&gt;&lt;br&gt;这一篇体现了塞内卡的坦荡，同时也为一些看似矛盾的观点与行为做出了解释。智者并非因为快乐而选择美德，相反是因为选择美德而带来快乐。同样，人们不为金钱而选择工作，相反因为坚定自己的事业而带来了金钱。金钱不可耻，但为金钱所奴役不是智者的行为。将金钱利用在正确的地方，给正确的人带来积极的作用，方才不辜负金钱亦不负自己。&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们之所以失败，就是因为总以别人为榜样。从人群中抽离出来吧，这样才有机会做自己。&lt;br&gt;我会遵循自然的指导——这也是斯多亚派普遍认同的观点。不脱离自然，按自然的法则和规范打磨自我才是真正的智慧。&lt;br&gt;幸福是与内在本性和谐一致的生活方式。&lt;br&gt;一旦看淡那些让人兴奋和痛苦的东西，等待我们的就是持久的安宁和永恒的自由；一旦驱散欲望和恐惧，原本那些琐碎、脆弱、有害的东西就会消失，我们就会拥有无穷无尽、稳固的快乐，收获灵魂的平静和谐以及真正的伟大和仁慈。&lt;br&gt;至善是永不屈服的力量，从经验中获取智慧，在行动中保持冷静，在人际交往中学习礼节和理解。&lt;br&gt;人之所以能收获快乐，不是因为他知道万物本善，而是因为他知道一切都源于自己内心的善。&lt;br&gt;我们不是因为快乐而选择美德，而是说，选择了美德，她同时给我们带来了快乐。&lt;br&gt;美德便是美德的奖赏。&lt;br&gt;需要命运的垂青是一个人奴性的开端，接下来，他的人生就会变得焦虑、多疑和紧张，畏惧不幸，担忧变数。&lt;br&gt;我不是智者，谢你吉言，今后恐怕也不会是。因此，不要要求我同最优秀的人比肩，比坏人好一些就可以了。对我来说，每日都能三省吾身，努力减少一些恶习就足够了。&lt;br&gt;我已活过，跑完了命运的旅途。&lt;br&gt;衡量自己是否足够努力，看的不是自身的力量，而是天性的力量。天性志存高远，敢于追求即便拥有巨大勇气也未必能实现的理想就堪称高贵。&lt;br&gt;他说要看轻这些东西，不代表不能拥有，而是不要为能否拥有感到焦虑；不是说要驱逐这些东西，而是说如果它们要离开，他可以毫不留恋地将它们送至门口。&lt;br&gt;毫无疑问，相比贫穷，智者在富有中能展示更多的品格。贫穷只为一种美德提供空间，那就是不向贫穷低头、不被贫穷压垮，但节制、慷慨、勤奋、严谨和崇高却都是在富裕中方能体现的德行。&lt;br&gt;在我眼中，财富占据一定位置，但在你看来，它占据了最重要的位置。总而言之，我拥有财富，你被财富拥有。&lt;br&gt;哲学家可以拥有无穷的财富，但那绝不是从别人手上夺来的，不会沾染他人的鲜血，而是在不伤害任何人、不掺杂任何卑鄙交易的前提下获得的，且支出的方式同获取财富的方式一样体面。&lt;br&gt;人不需要故意丢掉命运女神的馈赠，通过正当途径取得遗产不用脸红，也不值得夸耀。&lt;br&gt;打开双臂欢迎财富吧！他不会炫耀，也不会藏着掖着，前者愚蠢，后者胆小。&lt;br&gt;虽然能徒步走完一段路途，但他更愿意坐马车前行；能接受贫穷，但他更愿意富有。&lt;br&gt;他不会让金钱成为自己或他人的负担，还会施舍财富。&lt;br&gt;送出需要公正充分的理由，给错人只会造成可耻的浪费。口袋里的东西可以赠予他人，但口袋不能有漏洞，倾囊相助可以，疏忽遗漏不能。&lt;br&gt;要确保给出去的钱合情合理、不随随便便，其实相当困难。&lt;br&gt;智者不会对卑鄙和不值得的人慷慨，更不会犯下这样的错误：真正需要帮助的人出现时，自己却早已两手空空。&lt;br&gt;既然有幸让坏人不悦，这足以证明我的正直。&lt;br&gt;慷慨、节制和慈悲就像走在下坡路上，在这种情况下，我们需要对灵魂定期检查，以免它不小心滑倒。&lt;br&gt;面对贫困，要调动懂得应战、顽强不息的美德；面对财富，要调动谨慎节制、踮着脚尖前行还能保持平衡的美德。&lt;br&gt;财富是智者的奴隶，是愚人的主人；智者认为财富无关紧要，你觉得财富大于一切；你让自己适应财富，将其终日抱在怀里，就好像有人保证过这些财富永不消失一样；智者坐拥财富时，心里想的却恰恰是贫穷。&lt;br&gt;我不会因为你们的意见改变自己的生活，这一点我早就心意已决。那些翻来覆去辱骂和嘲讽的人，你们就尽管放马过来吧。在我看来，与其说你们在笑话我，倒不如说你们像一群可怜的婴儿，只知道哀号大哭。&lt;br&gt;尊重美德，相信长期追随美德、追求高尚且每天都在变好的人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
 ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
