<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>弘毅阁 • Posts by &#34;experience&#34; category</title>
        <link>https://yut4-hub.github.io</link>
        <description>A place to record fruit of life.</description>
        <language>en</language>
        <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 13:36:11 +0800</pubDate>
        <lastBuildDate>Mon, 26 Feb 2024 13:36:11 +0800</lastBuildDate>
        <category>travel</category>
        <category>thought</category>
        <category>PhD</category>
        <category>work</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://yut4-hub.github.io/2024/02/26/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%AD%A6%E4%B8%9A%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%B4%A2/</guid>
            <title>一些关于学业的思索</title>
            <link>https://yut4-hub.github.io/2024/02/26/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%AD%A6%E4%B8%9A%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%B4%A2/</link>
            <category>thought</category>
            <category>PhD</category>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 13:36:11 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 在申请工作之余，一直在思考未来的发展，不同的选择将会有不同的结果。简言之，是否继续读书、是否本行业，组合下来有四种：两个硕士毕业，本专业工作，我会立刻选择上海规划院，接着以考公或者考职称的方式晋升，最终兼顾自己的工作和公司；换行业就业，可以借着大数据发展的小红利，以后从事企业中的数据工作，估计不会有大成就，也不会有十分稳定的工作环境；博士换方向，或许是一件无法实现的事；博士坚持城市规划或者地理信息，在本专业中专注数据研发方向，集中在空间治理，未来毕业可以在大企业做研发岗，例如地图研发，或者在高校科研单位做科研。这些选择毋庸置疑，最后一个适合我，躺平不适合我，放弃原本的知识积累也是不理智。&lt;br&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 高校的选择，目前港大是最好的选择，排名高科研水平高，未来就业前景也会很棒。同时，国内外的资源我都可以利用，即使未来选择在香港生活，我也可以承受其成本压力。那么，就继续努力吧！&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://yut4-hub.github.io/2024/01/25/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%B1%82%E8%81%8C%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%B4%A2/</guid>
            <title>关于求职的思索</title>
            <link>https://yut4-hub.github.io/2024/01/25/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%B1%82%E8%81%8C%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%B4%A2/</link>
            <category>thought</category>
            <category>work</category>
            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 10:22:33 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;自上一份工作结束，业已一年有余，收获颇丰亦有些许迷茫。在过去的一年中，我完成了背包环游世界的梦想，探索了未曾设想过的道路，经历了未曾想象过的场景。脱产的时间是自由的，但也是迷茫的。在美国的工作是一个高起点的工作，政府的post-graduate给予了我许多机会，我本可以借机申请数据中心或者大企业政策研究的岗位，但梦想告诉我，在机会与选择之前，保持一颗清晰的头脑做决定更重要。这篇博文估计记录一下在求职过程中的所思所想以及对各个行业的思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;strong&gt;关于自己&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;对于求职与工作，窃以为需要有两点需要注意，一是结合自身实事求是，二是拥抱理想脚踏实地。&lt;br&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;每个人所处的环境，所经历的成长道路都不同，因为对于未来的追求和寻求的满足感都不尽相同。但无论个体差异如何，实现自身的价值几乎是所有职场人的共性。这个价值可以出自自己的理想追求，亦可以简单的用现实的车房，无论哪种金钱都是实现自己价值过程中所获得的等价回馈，不可轻视自己的价值也不可让他人侵犯自己的价值。我是个幸运儿，所处的环境没有传统意义上的压力来源，所以我的追求不以金钱为目的，更多以自己想要实现的价值为导向，那么我想要实现的是什么呢？一个虚浮的回答是，一个更完美的社会，人人各得其所，所有付出都有回报。但显然，这只是乌托邦式的臆想，人们在所处社会阶层与社会角色中承受的压力与竞争在无限扩大，住房、家庭、医疗、教育、经济，资源与人口无法得到对应的匹配。事实上，我们现有的技术以及信息基础可以为此提供更加完善的解决办法，或许不够完美，但可以大幅改善。所以，我想做的是为居民提供更合理的分配机制，完善这台运转的机器。人们可以接触到新鲜的空气、生机的绿植，合理获取可承担的教育资源，交通与住房不再是人们焦虑的全部。那么，城市空间治理或许是我的心头好。&lt;br&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;另一个思考点在于新技术在求职与工作中的角色。我发现在迷茫中人往往会倾向于选择大多数人鼓吹的发展方向，而这往往是投机的、短期快速发展的。把视线拉长，每一个行业都会经历爆发增长、再到供大于求、最后趋于平淡甚至夕阳的过程。从建筑行业即可发现其规律，一个行业的发展受大环境影响，同时也受限于技术更新。我们所处的时代是个由计算机辅助转向计算机自主控制的交替阶段。人们宣传大数据分析、人工智能，这显然已经是发展的方向了，现今每个行业也在借由基础技能的提升开始了产业升级，繁琐的旧工作由机器自动化代替。在这个过程中，禁忌被热点牵着鼻子走，互联网发展快就去互联网，vr热门就去开发vr，大数据分析热就去从事大数据。这里我用“从事”而非“学习”，私以为学习是要与时俱进，但从事此类工作好比土木工程中从事放线一样，有发展吗？有的，但可以从中脱颖的人少之又少，原因在于所有人都在同一赛道，技术水平没有太大区别，仅仅依靠资历和自我提升而已。而在所有的行业中，只有掌握自主权才能掌握自己的事业。例如，大数据分析是为了什么，是为所处行业提供决策支持，那么我为什么不可以进行决策呢。当然自己的资历尚浅、所学知识有限，但我已经在自己的赛道中拥有了许多令人称赞的成就了，何必放弃这种“资历”与“资源”而放低自己看轻自己的能力呢？&lt;br&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;在国内求职的三个月，被问过最多的问题就是：“周围人都想留在美国，你为什么不想？”我认为最主要的原因是个人追求不同，也许社科学学多了，对美国所存在的问题有种无力与排斥感。人们润美国无非是追求更高工资、更自由的生活状态，作为发达国家经济体，美国足够给予所有非社会中心人自由、充足、些许优渥的生活资源，但继续往上的晋升，作为少数群体，其体制的问题把通道堵得死死的。但经历了这么多的面试，我也学习到了隐藏自己的想法，因为并非人们可以共情自己的想法，反而会误解并恶意揣测自己的能力。&lt;br&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;以下内容我想姑且总结一下求职中各个行业的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;strong&gt;大数据分析&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;在深圳接触了两个大数据培训机构，也看了些许过往学员就职的工作。总体而言，大数据目前就业方向很广泛，银行、金融、服务、市政、互联网，每个行业都需要，工资也可以接近2万，未来发展成数据主管。但是这个行业强力依赖计算机分析，而当下人工智能自动化快速发展，可以想像五到十年后这个行业或许就会变成一个软件几次点击而已。当然每个在风口的行业都在鼓吹未来的发展前景，但理性来看，这只是五到十年的短命行业，最终会形成类似金融工程一样，变成大数据工程来搭建大数据分析平台而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;strong&gt;交通运输工程师&amp;#x2F;咨询&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;在一家运输咨询公司面试，这个公司是领域的龙头企业了，但是总经理还是觉得我的能力和背景不应该在这类公司浪费时间，建议我寻找和空间治理相关的工作，例如规划院。的确，这一类的行业主要依靠的是行业经验和资历，我个人能力无法在这里得到锻炼和提升。在这里，我发现自己进入了一个怪圈：决策类的工作需要行业经验，而行业的起点却不认同我。这说明我在一个错误的行业、错误的方向，这是个并不适合我的领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;strong&gt;三维GIS开发&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;类似咨询公司，这种生产类公司对我的资历有些排斥，更多的需要是一个本科毕业或者有成熟工作经验的人。我发觉自己在各个领域都有涉及，但最终的结果却是每个领域都缺少实践经验以及成熟的技能。然而这些能力在科研及带领团队中有很大帮助，对于某一方面的技能专研却欠缺火候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;strong&gt;产品经理&amp;#x2F;政策研究&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;我把这两个归位一类，是因为这是适合在某一领域拥有广泛知识背景并且对技能有一定能力要求的岗位。但是，可想而知，这一类的工作更多的是表达能力，也可以说是我目前比较欠缺的能力。紧张时候无法控制的语言加速以及重复表达，这会影响从事这一行业，同时这些行业也无法提供更高的专业能力提升，更多的是综合能力提升。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
